連登仔又炒車：陝西發生嘅22年後報仇事件當事人口述

利申：大陸網

張扣扣發小回憶案發現場：尖刀抹脖、刺背、砍腰，連殺三人
2月15日，中國農歷大年三十。
舉國歡慶團聚之日，陝西漢中市南鄭區新集鎮三門村卻發生一起殺人案，震驚全國。71歲的村民王自新及其長子王校軍、三子王正軍被同村村民張扣扣殺死。

這起被冠以「為母復仇」的殺人案，在這個春節攪動著中國輿論場和社交媒體，如今已演變成一場羅生門和信息公關大戰。
案件真實情況如何，還有待當地公檢法還原。今天，界面新聞推出其記者劉向南的實地走訪的獨家新聞。該文主要為記者獨家記錄了兇手張扣扣的發小張小萬（化名）的口述，「還原」大年三十的悲慘案發現場及22年前張扣扣母親之死。
以下為口述實錄，不代表EK名車會公眾號觀點和立場。請大家理性看文章，謝絕撕逼。

▌張母之死

當年，我看到了扣扣他媽被如何打死。
扣扣他媽這個人，就是喜歡跟人耍個賴什麼的。舉個例子，扣扣他家的房子在外邊，他叔叔們的房子在裡邊，扣扣他媽就可以在中間修道圍牆，把人家關在裡邊，裡邊的人家只能把廚房或者豬圈那裡的牆挖通，再買前邊另一戶人家的一點地，繞著走。

扣扣家與王自新家是鄰居，扣扣他媽還跟王自新隔壁那一家打過架，之後她就賴到人家家裡去，弄個被子往地上一鋪，鋪上點草，就睡在人家家門口。她說是被人家給打了，弄得這一家沒辦法在家裡住。
那時候我還是小孩子，我記得扣扣他媽在這一家的廊檐下睡了很長一段時間，起碼有個把月，屎都拉在這家的院子里，路上人來人往，她都不怕。

張扣扣當的是炮兵，而非謠傳的特種兵

最早的時候，扣扣家與王自新一家關係很好。扣扣他爸張福如曾經拜王自新他爸為乾爹，這就等於扣扣的爸爸與王自新是乾兄弟。在那段時間里，農忙的時候，收麥子，打稻子，這些農活他們兩家都是一塊兒乾。這個時間應該很早了，扣扣應該還沒有出生。
他們兩家後來怎麼鬧的矛盾呢？據我所知，因由是這樣的：王自新跟扣扣對面一家的一個男人一起收豬，也就是把活豬買回來，殺掉後賣肉，掙個辛苦錢，後來他們兩個把扣扣他爸也帶上，一起做這個生意。但是，後來他們兩個又覺得扣扣他爸收豬不行，對他做這個買賣的能力不滿意，就不帶他了。就這樣，兩家就有了矛盾，互相不說話了。

這個矛盾發生在扣扣還小的時候。這個才是他們兩家產生矛盾的原因，網上說是因為宅基地，跟宅基地沒什麼關係。
這個矛盾在扣扣他媽那裡表現出來的就是指桑罵槐，平常會指著人家罵兩句。
發生打死人的那一年，我記得是夏天，七八月份，那時我上初中快要報名了。一天傍晚，我在村邊小渠里洗腳，就聽說他們兩家打架了，我就跑過去看。
後來我知道，那天傍晚，扣扣他媽也順著家門口那條路到小渠這邊來洗腳。王自新家門口路邊的對過，我記得當時種著一排小竹子，王自新家老二王富軍正跟他的一個表弟站在竹子那裡玩兒，扣扣他媽去洗腳路過這裡，看到王富軍，就朝他吐了一口口水，但沒有吐到王富軍的身上。
王富軍當時好像是在外地讀農校，應該是放假在家，他被這麼吐了一下口水，也沒有說什麼。
扣扣他媽洗了腳，往回走，又經過這兒，王富軍他們還在，她就又朝王富軍吐了一口口水，這次吐在了王富軍的臉上。王富軍當時已是一個年輕小伙子，就順手給了她一巴掌，就這樣，兩個人在那條路上打了起來。後來，王自新與三兒子王正軍也都出來了。扣扣他爸和扣扣他姐也過來幫忙。兩家就這樣打成了一團。
那次打架，王自新的大兒子王校軍不在，那時他剛剛參加工作，是在紅廟鄉政府里做事。
在扭打過程中，是扣扣他姐到家裡拿出一個約一米長的鋼條，交給了她媽，她媽就用這根鋼條往老三王正軍的頭上打了兩下，把王正軍的頭打破了。扣扣他媽打贏了，扣扣他爸就拉她往家走。
王正軍那年只有17歲。他就在路邊柴禾堆里撿了一根胳膊粗的木棒，衝過去，一棒砸在扣扣他媽的太陽穴上。
當時扣扣媽並沒有死。她剛躺在地上的時候，我們這幫小孩子還圍過去看。她躺在地上嗯嗯地叫喚。我們還笑呢，說這回她又要裝開了，因為之前她經常這樣，誰要是惹她一下，她就會到人家家裡賴著。我們正笑呢，一輛車從下面過來，車燈一照，扣扣他媽自己又站起來。她扶著一棵樹幹嘔。往家裡走時，她要走到大門口了，我記得她跪在那裡，頭耷拉著，就像是磕頭一樣的模樣。我們還是圍在那裡笑。扣扣他爸過來把扣扣他媽攙住，往王自新家裡送，王家不讓她進門。
後來兩家人各自去看傷。王家去給王正軍看傷。扣扣他爸用一輛板車把扣扣他媽送到王坪鄉醫院，醫生一檢查，說扣扣他媽已經死了。
打架死人的當晚，公安局來了人，把王自新以及王家老二、老三都帶走了。
扣扣他媽死後，屍體就放在路邊的板車上。第二天還是第三天，法醫來驗屍。驗屍現場就在馬路邊上。圍觀者人山人海

我遠遠地看，看到法醫把扣扣他媽的頭皮切開，頭皮就耷拉在眼睛那裡。她的頭髮又沒有剃。我用手捂著眼睛，從手指頭縫里看。看到的是一顆鮮紅的頭。法醫用鋸把她的頭骨鋸開。這太可怕了，大人都怕，別說小孩子了。我一個月都沒能睡好覺。

▌張扣扣這些年

發生打死人的衝突時，王家老三王正軍剛剛從新集鎮的焦山中學讀完初中，聽說高中的錄取通知書剛剛下來，他正準備去讀高中。打死人了，他被判了七年徒刑。出獄後，他很少回村裡來，每次回來，也只是在晚上回來一下，天不亮就走。他也是怕被報復。大概12年前我在浙江打工的時候，還見過他，有一次打電話，他說他也在浙江。聽說這幾年他在西安。
王家老大王校軍，早年在紅廟鄉政府工作，後來又在其他鄉鎮工作。他在政府部門熬了二三十年，出事前是南鄭區紅寺湖風景區管理處主任。他在縣城裡買了房子，平時就住在縣城裡。
王家老二也沒有住在村裡，他早年在林業局上班，是漢中一個林場的工人。聽說他很早就買斷了工齡。這幾年聽說他又被林場返聘回去，也許是跟這幾年國家重視環保有關。

網上說王家是村裡的惡霸。這都是亂說。平時，張扣扣也不是什麼壞人，他沒跟其他人吵過一次架。王家也不壞，除了20多年前跟張家打過那次架，也沒聽說過他家欺負過誰。王家也不是多有錢有勢的人，發生衝突那一年，王家的大兒子才剛剛到鄉政府上班，其他兩個兒子還都在上學。
死了的王自新就這麼三個兒子，沒有女兒。他平時就和老伴一起住在老房子里。王自新就是個種田的普通農民。
我與扣扣是小學同學，都是在本村的王坪小學讀的書，二年級的時候我們還是同桌。讀初中後，我們才分班，他是一五班，我是一三班。我們讀的是新集的鐵峪中學。
扣扣讀書的時候，成績也不怎麼好。讀完初中，大概是在2001年，他就去新疆當兵了，他後來告訴我，他當的是炮兵，不是網上說的特種兵。大概2003年，他就從部隊回來了。回來後，他沒什麼手藝，像我們這些年輕人一樣，也是四處打工。
每年從外地回來，我都會去他家坐一會，他也會來我家坐坐。我們這裡的年輕人都是這樣，也只有在過年的時候才能見個面。他有啥事，都喜歡跟我說。有一次，他跟我見過，說他在當兵的時候，部隊上的領導問他們為什麼來當兵，別人說什麼的都有，比如報效祖國之類的，他說他是為了給他母親報仇才來當兵，說當兵可以鍛鍊身體，為了以後報仇。他說當時部隊領導給他做了好幾天的思想工作。
當時我聽他說這樣的話，也沒往心裡去，那時我還笑他，我說你說這個有球用，事情過去這麼多年了。我還以為是年輕人說大話呢，現在看他說的應該是真的。
這些年，他到處打工。我聽說他在浙江進過幾年蘇泊爾廠。還聽說他當過保安。還在濟南幫別人賣過涼皮。他說他還被他的戰友騙去搞過傳銷。
他家的二層新房大概是在2007年蓋的，先建了一層，近四五年才又加蓋了二層。我四年沒有回家了，上次回來的時候，看他家正給剛蓋好的二層房子貼地板磚。

在我們村，我覺得扣扣平時也不怎麼內向。我是一個性格外向的人，如果他性格內向，我也不會跟他一起玩兒了。他不抽煙，不喝酒，不打牌，不像我們這些人，回來過年，總是喜歡在一塊打牌到深夜。
今年我是臘月二十五晚上回的家。臘月二十六中午，我去扣扣家坐了一會兒。他說他今年回來的早，七八月份就回家了，這幾個月都在家裡。
我四年沒回來了，很長時間沒和扣扣見面，我問他今年都跑去哪裡了，他說他今年去了一趟阿根廷，他聽說我們鄉上一個小伙子出了一趟國，帶回來一百多萬，他聽了這個消息一晚上都沒有睡著，他就通過勞務外派，去了阿根廷。
我問他阿根廷那個地方怎麼樣，他說那兒太亂了，不像中國治安這麼好，他說在阿根廷，下午五點多鐘超市什麼的就全部關門，門都是用鋼筋焊的。他說阿根廷華人很多，最厲害的是越南人，說那些傢伙心狠手辣，那些越南人，要是人多了打不過，就跑了。有一個越南的，被幾個人欺負，一個晚上，這個人等人家睡著了，一下子搞死好幾個。

我估計從這個事情上，他也許是受到啓發和刺激了。
他在阿根廷呆了三個月，我以為他能掙到錢。我問他工資多少，他說第一個月8000元，第二個月一萬，但是如果乾不到一年就沒工資。他在阿根廷啥都乾，就是幫人家搬東西，乾乾零活，他又沒什麼手藝。
那天中午我回家吃完飯後，在家裡給爐子安一個煙筒。扣扣看見了，還過來幫我扶梯子，搭把手。把爐子安好後，他叫我出去轉轉。我們就順著村外的路轉了一個多小時。我們還坐在村外一個小橋頭，談了一會兒話。
在這次談話中，他沒提到要殺人。我跟他關係好，我就勸他趕緊找個媳婦，我說他都35了，一混就40了，就不好找媳婦了。我說他不要太挑剔，眼光也別太高，哪怕人家離過婚，沒有小孩，身體健康，也都行了。他自己不置可否。
臘月二十九，我從他家門前經過，我還看到他在他們家屋裡頭轉了一下，我沒有進去，就回家吃飯了。
到了大年三十，就出事了。

▌復仇殺人

不同於往年，今年王家老三王正軍很早就回到村子里來了。我聽說他是在臘月二十一就回來了，臘月二十三那天，他家殺豬，他來幫忙。這段時間他都在村裡。
王家老三今年這麼早就回到村裡，應該是讓他爸幫忙借錢。我聽說他後來在西安開過一個烘乾設備廠，他欠外債100多萬元。他的親戚朋友借給他好幾十萬元。他的媳婦也跟他離婚有三四年了。這幾年他的人生也是不如意。
大年三十那天，老大王校軍也回來了。他開著車，聽說是想把他父母接到縣城家裡過年。
老二王富軍沒有回來，聽說他也離了婚，又找了一個對象，初二那天要跟人家見面，他在家裡收拾房間，不是網上傳的說是值班沒放假。他躲過了這一劫。
老三王正軍這次應該是大意了。平時他們兄弟很少在村裡聚齊。扣扣應該是看見了。他給了扣扣這個機會。我們判斷扣扣應該是想著在過年的時候把他們一起「解決」了。
大年三十那天，我起得很晚。前一晚打牌到深夜，上午10多鐘才起來。上午十一點多鐘，我正跟我弟弟在爐子邊上烤火，我就看到王正軍、王校軍還有他們家裡的其他叔伯兄弟十幾個人，提著籃子，籃子里放著紙錢、香蠟之類東西，從路上走過去上墳。他們家的祖墳就在村子西邊不遠。我還跟我爸、我弟說：人家王家這麼早就去燒紙了啊。
扣扣殺人，就是發生在王家上完墳回來的路上。

我聽村裡人說，王家上墳的時候，扣扣應該是在一邊盯著的。後來王家的人不是一塊兒往村裡走，他們分開回來，人稀稀拉拉。王家兩兄弟走得早，應該是急著回去帶他們父母進縣城過年。老大走在前面，老三走在後面，兩人前後相距幾十米。
村裡不少人目擊了扣扣殺人的經過。當時王家兄弟兩個一前一後走在村裡的水泥路上，扣扣一下子跑過來，他先衝向老三，一刀抹在老三的脖子上。他應該是知道老三絕對跑不了了，就追上老大，一刀捅在老大的側腰上，老大滾到路邊旱溝裡，扣扣跳進溝，朝老大肚子上接連用刀子捅，當場就把老大捅死在溝裡了。
老三被刀抹了脖子，又踉蹌著往前走了幾步，一頭栽在地上，面朝下趴著。扣扣從溝裡出來，又到老三這裡，往老三背上捅十幾二十刀。在老三身上補刀後，扣扣就順路走下去，到了王自新的老屋。
扣扣為啥要在老三身上補刀？我們分析，是因為老三把扣扣他媽打死的。他應該知道一刀抹在脖子上，老三就已經死了。村裡人去抬老三的屍體，他們看到老三的脖子都快斷掉了。
扣扣往王自新家裡走，要經過我們家門前，我媳婦坐在家裡，看到有個人戴著一個帽子，捂著口罩，這種裝扮在農村很奇怪，她沒認出來是扣扣。
王自新正在家裡拿著一個袋子往里裝東西，應該是給他兒子裝點肉什麼的，準備帶到縣城兒子家過年。扣扣走過去，先是一刀捅在王自新的脖子上，接著捅在王的肚子上。王自新應該是想抓他的刀，他的一個指頭都斷了。他被捅死在了他家屋檐下面。
我媳婦對我說，殺人了。她都嚇哭了。我就從家裡出來看。這個時候扣扣剛從王自新家出來，往他家的路上走。我看他戴著一個帽子，也一下子沒認出來。我聽一個村民說：就是扣扣！就是扣扣！
這個時候，我還聽有人在一邊說：完了完了，三姥姥完了，躺在院子里呢。他說的是王自新。我還聽到有人說：唉吆，小娃子在溝裡呢。「小娃子」是老大王校軍的小名。那個時候，圍觀的村民都不知道該說啥了，只是驚嚇得都說完了完了。
我就跟兩個村裡人一起跑到王自新家去看，我看到王自新捂著肚子蜷縮在地上，頭歪著，頭的一邊貼著地板，嘴巴張開，血不停地從嘴巴里往外流，像流水一樣。脖子那裡也是血。我看他連動彈都不動彈，已經斷氣了。

這個時候，他家老太太還在屋裡呢，老太太耳朵不好，眼睛也不行，看東西都模糊。她在屋裡還不知道發生了什麼。
我正在王家看，扣扣又出來了，戴著帽子，手裡拿著一個汽油瓶。他走到王校軍停放在路邊的車跟前，用一把菜刀把駕駛位那側的後座玻璃砸開一個口子，塞進車里一個汽油瓶。他一遍一遍地拉車門，但沒能拉開。
這時我看到扣扣又從一個褲袋里拿出一個汽油瓶，把瓶口點著。我判斷他想往王校軍的車里扔。王校軍的車就停在我家院子旁邊，我的車也停在邊上，我心裡想你把這個車引燃，我的車離得那麼近，也會被引燃，油箱一炸，你不是要把我的房子也燒了。我就朝扣扣喊了一句，我說扣扣你別弄這，我們關係好，那是我家院子，你別在那裡弄，你把車燒了怎麼辦。他聽我這麼說，就把點著的瓶子砸在了王校軍車的後背玻璃上，那輛車的車屁股就著火了。
火花飛出去，我的車屁股也引燃一點，扣扣看到了，他指了一下，喊我的小名說，你的車。他的意思是讓我去把火弄滅。
這個時候扣扣還沒有跑。我看到他有點瘋狂了。他已經摘去了帽子和口罩。他把兩只手舉起來，其中一隻手裡還握著那把殺人的刀。他高喊：22年了，今天我終於把仇報了！
我勸他說：扣扣，冷靜點，這過年呢！他看了我一眼說：三條人命，我死定了。我媽死了22年，今天我終於把仇報了！
他繼續吼著，很多村民都圍著看。也沒人敢上前去，一個村民想把他堵住，他說：不關你的事，今天誰動誰死！
當時我還在那裡看到他曾指著王自新的老伴說：楊桂英，你是個女的，我今天不殺你。
接著他就跑掉了，不知道跑去了哪裡。大年初二早上，扣扣到我們當地派出所自首。

▌身後事

毫無疑問，張扣扣案，是一場悲劇。
時至今日，以下十個問題是留待雙方家屬和當地政府思考：
1 張扣扣的父親，日後怎麼辦？人老了，誰來照顧他？
2 張扣扣這22年來是怎麼過的？
3 張扣扣的親戚（姐姐之類）的怎麼辦？當地環境比外界或許更複雜？
4 死者的家屬怎麼辦？會繼續冤冤相報嗎？
5 如果故事從來，22年前，張扣扣的母親沒有身亡，多好？
6 我們真的有資格去評論這個事件嗎？
7 從22年前到今天，哪些信息是被模糊掉的？
8 張扣扣在殺人前，是否尋求過身邊朋友的幫助？
9 張扣扣有朋友嗎？
10 整個事件中，受害者到底有幾個？

今天，新京報就社交媒體上對張扣扣殘酷的殺人行為「點贊」發表社論，認為這是很不負責任的行為。為殺人嫌犯叫好，看似打著正義的旗號，實則混淆了一個法治社會最基本的是非觀。
滿屏的戾氣，除了激烈的情緒發洩，於案情、於社會都毫無益處。新京報認為，理性看待這一事件，大眾基於樸素的道德感表現出的同情，是可以理解的，但同情不能代替是非。張扣扣殘酷的殺人行為涉嫌嚴重的刑事犯罪，在任何語境下，都不應該被原諒，更不應該被贊許。

wfc

可憐之人必有可恨之處

Too long didn’t read

班傻閪大陸仔嘅野關我撚事

看圖作文最撚叻架啦班豬閪大陸佬

22年前仲記撚到咁詳細
我呢 就唔撚信啦

窒息死都要開腦架咩?

Btw, 果然
支那人沒有一個是無辜的

屌你老母咁撚長

仲有呀，大陸野梗係信第一手，之後果啲都係老作

九撚成係作黎轉移視線啦 吐幾撚多口水個啲咁撚似親身經歷的

當故仔聽都唔錯

作文作咁長

就咁睇個「口述」其實就係個小說

極似content farm長文

支國連報仇都係做假

總撚之係佢地都仆街啦
整多幾單呢啲減少低端人口都係有好處嘅

講到親身經歷咁撚樣

睇左頭幾句已經心諗wfc,即刻飛落黎睇留言到底炒乜野車

支拿狗最鍾意作故事
冧友咪冧友
好似寫自傳咁都on9
btw too long didnt read

點殺人都知，講到好似企係隔籬睇咁